<h2>9. Китайская теорема об остатках</h2>

<p>
	Более общей является задача решения системы сравнений

	\[
		A_1 x \equiv B \pmod{M_1}, \; \dots, \; A_k x \equiv B_k \pmod{M_k}.
	\]

	Если число \(x = x_1 \in \mathbb{Z}\) удовлетворяет этой системе, то ей, очевидно, удовлетворяет и любое число вида \(x_1 + t \cdot \nok(M_1, \dots, M_k)\) при \(t \in \mathbb{Z}\), Иными словами, любое число, сравнимое с \(x_1\) по модулю \(\nok(M_1, \dots, M_k)\):

	\[
		x \equiv x_1 \pmod{\nok(M_1, \dots, M_k)}.
	\]

	Будем говорить о числе решений системы сравнений, имея ввиду только решения из множества \(\{0, 1, \dots, \nok(M_1, \dots, M_k) - 1\}\).
</p>

<p>
	Предположим, что \(\nod(A_j, M_j) = 1\) для каждого \(j \in \{1, \dots, k\}\). На основании теоремы существования (<span style="color: red">TODO: ссылка на теорему</span>), сравнение \(A_j x \equiv B_j \pmod{M_j}\) имеет единственное решение среди чисел \(\{0, 1, \dots, M_j - 1\}\). Обозначим это решение через \(B_j'\). Тогда система может быть заменена на эквивалентную (то есть имеющую то же множество решений) ей систему более простого вида:

	\[
		x \equiv B_j' \pmod{M_1}, \; \dots, \; x \equiv B_k' \pmod{M_k}.
	\]

	Для упрощения обозначений будем считать, что исходная система уже приведена к такому виду, то есть в ней \(A_1 = 1, \dots, A_k = 1\) и числа \(B_1, \dots, B_k\) неотрицательны. Решение такой системы можно интерпретировать как нахождение натурального числа, дающего при делении на \(M_1\) остаток \(B_1\), при делении на \(M_2\) остаток \(B_2\) и так далее, а при делении на \(M_k\) остаток \(B_k\).
</p>

<p id="theorem_chinese">
	<b>Теорема</b> (Китайская теорема об остатках). <i>Пусть числа \(M_1, M_2, \dots, M_k\) \(-\) попарно взаимно простые, и</i>

	\[
		M = M_1 M_2 \times \cdots \times M_k.
	\]

	<i>Тогда система</i>

	\[
		x \equiv B_1 \pmod{M_1}, \; x \equiv B_2 \pmod{M_2}, \; \dots, \; x \equiv B_k \pmod{M_k}
	\]

	<i>имеет единственное решение среди чисел \(\{0, 1, \dots, M - 1\}\), и это решение может быть представлено в одном из следующих видов:</i>

	<ol>
		<li>
			<i>либо</i>

			\[
				x = x_1 \pmod{M}
			\]

			<i>при</i>

			\[
				x_1 = \sum_{j = 1}^k \frac{M}{M_j} B_j y_j

				\tag{1}
			\]

			<i>и \(y_j\), обозначающем число, обратное числу \(\frac{\displaystyle M}{\displaystyle M_j}\) относительно умножения по модулю \(M_j\):</i>

			\[
				\frac{M}{M_j} y_j \equiv 1 \pmod{M_j};
			\]
		</li>

		<li>
			<i>либо</i>

			\[
				x = x_2 \pmod{M}
			\]

			<i>при</i>

			\[
				x_2 = B_1 + z_1 M_1 + z_2 M_1 M_2 + \cdots + z_{k - 1} M_1 M_2 \times \cdots \times M_{k - 1}

				\tag{2}
			\]

			<i>и числах \(z_1, \dots, z_{k - 1}\), последовательно определяемых из сравнений</i>

			\[
				\begin{array}{lc}
					B_1 + z_1 M_1 & \equiv B_2 \pmod{M_2}, \\
					B_1 + z_1 M_1 + z_2 M_1 M_2 & \equiv B_3 \pmod{M_3}, \\
					\dots & \dots \\
					B_1 + z_1 M_1 + z_2 M_1 M_2 + \cdots + z_{k - 1} M_1 M_2 \times \cdots \times M_{k - 1} & \equiv B_k \pmod{M_k}.
				\end{array}
			\]
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b>

	<ol>
		<li>
			При любых целых числах \(y_2, \dots, y_k\) число \(x_1\), определяемое формулой (1), удовлетворяет сравнению

			\[
				x_1 \equiv \frac{M}{M_1} B_1 y_1 \pmod{M_1}
			\]

			(поскольку числа \(\frac{\displaystyle M}{\displaystyle M_1}, \dots, \frac{\displaystyle M}{\displaystyle M_k}\) делятся на \(M_1\)). Пусть число \(y_1 \in \{1, \dots, M_1 - 1\}\), удовлетворяет сравнению

			\[
				\frac{M}{M_1} y_1 \equiv 1 \pmod{M_1}
			\]

			(на основании теоремы существования (<span style="color: red">TODO: ссылка на теорему</span>) и предположений доказываемой теоремы такое число существует и оно единственно). Тогда \(x_1 \equiv B_1 \pmod{M_1}\), то есть удовлетворяет первому из сравнений системы. Аналогично показывается справедливость остальных сравнений.
		</li>

		<li>
			Фактически, этот алгоритм заключается в последовательном решении сравнений системы. Решение первого имеет вид \(B_1 + M_1 t_1\) при \(t_1 \in \mathbb{Z}\); оно подставляется во второе, из которого находим представление для \(t_1\) в виде \(t_1 = z_1 + M_2 t_2\) при \(t_2 \in \mathbb{Z}\), и так далее. Формально: число \(x_2\), определяемое формулой (2), очевидно удовлетворяет первому из сравнений системы: \(x_2 \equiv B_1 \pmod{M_1}\). Далее, \(x_2 \equiv B_1 + z_1 M_1 \pmod{M_2}\) и сравнение \(x_2 \equiv B_2 \pmod{M_2}\) будет выполнено, если \(z_1\) удовлетворяет сравнению \(B_1 + z_1 M_1 \equiv B_2 \pmod{M_2}\). Поскольку \(\nod(M_1, M_2) = 1\), то на основании теоремы существования (<span class="todo">TODO: ссылка на теорему</span>) такое число существует, и оно единственно при условии \(z_1 \in \{1, \dots, M_2 - 1\}\). Установив его, продолжаем далее по индукции.
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	В заключение покажем, что любые два решения \(x'\) и \(x''\) системы сравнимы между собой по модулю \(M\). В самом деле,

	\[
		x' \equiv B_j \pmod{M_j}, \; x'' \equiv B_j \pmod{M_j} \implies x' - x'' \equiv 0 \pmod{M_j}
	\]

	для \(\forall j \in \{1, \dots, k\}\). Поскольку числа \(M_1, \dots, M_k\) попарно взаимно просты, то на основании теоремы 4 (<span class="todo">TODO: ссылка на теорему</span>) имеем:

	\[
		x' - x'' \equiv 0 \pmod{M_1 \times \cdots \times M_k}.
	\]

	\(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Система</i>

	\[
		x \equiv B_1 \pmod{M_1}, \; x \equiv B_2 \pmod{M_2} \; \dots, \; x \equiv B_k \pmod{M_k}
	\]

	<i>разрешима тогда и только тогда, когда числа</i>

	\[
		B_j - B_l \quad \textit{делятся на} \quad \nod(M_j, M_l) \quad \textit{при} \quad \{j, l\} \subset \{1, \dots, k\}.
	\]

	<i>Если это условие выполнено, то решение единственно по модулю \(\nok(M_1, M_2, \dots, M_k)\).</i>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/modular#kitajskaja_teorema_ob_ostatkax">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

